【 燈神顯靈】人民幣偷偷緊縮，市場警醒中國債務問題

近期川普以及美國的經濟訊息幾乎吸引了大部分輿論的注意力，反而鮮少人關注中國方面的動作，如今人行開始採取貨幣緊縮政策，一年前曾沸沸揚揚的中國債務問題又將浮出水面。

中國央行在 1 月調高逆回購利率（MLF）10 個基點，是政策利率近 6 年來首次上調，此外在 3 日又再度調整常備借貸便利利率（SLF），從 2.75% 提高到 3.1%，雖然這些操作不等於是傳統意義上的升息，但仍被市場認為，這是中國貨幣政策即將轉向的信號，隱性的貨幣緊縮已使中國股市下跌，上證綜指收跌 0.6%，並加速中國 10 年期債券期貨的拋售。

中國央行睽違已久的緊縮政策可謂相當有效，但也引起市場警覺，是否中國資產已開始泡沫化。部分交易商認為，中國政府正試圖收緊金融市場及去槓桿化，以冷卻其達 GDP 300% 的債務增長，包括政府支出從 20% 急遽下降至 8%、打壓房產泡沫以及提高汽車銷售稅等措施。中國央行助理張曉慧也直言，資產泡沫不能不抑制，金融機構不能「帶病擴張」，必須消除資金「脫實向虛」、「以錢炒錢」以及不合理的增加槓桿行為。

據傳，中國央行甚至針對沒有通過宏觀審慎評估（ MPA）的商業銀行再進一步增加其常備借貸利率，雖然此消息尚未得到官方證實，但不妨礙市場理解人民銀行的緊縮意圖，其總體經濟去槓桿化及實質經濟活動減緩，將不會是暫時性的行動。中國社科院主任曾剛表示，中國的貨幣政策正轉向價格調控而非數量，將更加重視市場利率的作用，並形成以利率變化引導市場理性投資的良好機制。

緊縮咁咪又會升返

一縮就死一死就放一放就亂一亂就縮……

爆都唔爆下